# 操作方法

## Config 画面

![Config](config.png)

- Config: Config を終了して直前の生成・探索の続きを行う
- 棒倒し法 ~ 再帰分割法: 迷路の生成
	- 安定していい迷路ができるのは穴掘り、ドルアーガ、壁のばし、クラスタリングの4つ
    	- 穴掘りは特徴的な迷路になりやすいので、他の手法との比較にはドルアーガか壁のばしを用いる
    - スタートとゴールの決め方は全ての手法で共通
- なし、弱、強: 壁壊しオプション。弱や強にすると生成の直後に壁を余計に壊す。複数解の可能性がある迷路が作れる
- 右手 ~ 閉路検出付き後戻り法: 探索
	- 右手法と行き止まり封鎖法は不完全な方法
    - 幅優先探索は必ず最短路を見つけることができる方法
    - A* search は解を見つけるだけなら最も優秀な方法
	- 行き止まり封鎖法と閉路検出付き後戻り法は複数解を列挙できる方法
- 小・中・大・特大: 迷路のサイズ
	- 大と特大ではゴール位置を強調する矢印が描画される
- 編集: 迷路をいじる
	- マウスでクリックすることで壁を壊したり作ったりできる

生成・探索のボタンは右クリックをすると色が変化する。その状態で別のボタンを左クリックすると迷路が左右に表示される画面になる。特に、探索でこれをやると同じ迷路を違う手法で探索することができる。

## Maze 画面

![Maze](maze_screen.png)

- Config: Config 画面に遷移
- |<< ~ >>|: アニメーションの再生など
	- 実は←、→キーでもステップを進めたり戻ったりすることができる
- 右上のぐるぐる: 迷路の再生成
    - キーボードの'R'でも同じことができる
	- 生成・探索のどちらでも、直前に実行した生成手法と同じ手法で迷路を生成する
    - 説明に向かない迷路の場合はこれを押して作りなおす
- 迷路の上の文字: 現在考えている事に関する数字など
- 迷路上に表示される動く矢印: ゴール位置の強調表示
	- 「大」または「特大」でのみ表示される

# 説明の流れ

各手法でやっていることは理論冊子を参照してください。基本的には生成と探索を上から順に説明していってください。以下では説明のポイントや注意点を挙げます。

## 迷路の生成

見に来た人が興味なさそうなら壁のばし法、クラスタリング法を飛ばす(説明が面倒のため)。

棒倒し法は「大」または「特大」で探索を実行を実行して、正解経路が上の方の行を通りやすい事と経路があまりぐねぐねしていないことを確認してもらう(何回か再生成して探索する)。探索は幅優先探索がおすすめだが正直どれでも問題ない(どうせアニメーションをスキップして説明するため)。

正解経路が上の方を通りやすいのは、一番上の行だけ棒の倒し方の規則が異なるため(理論冊子を参照)。

正解経路があまりぐねぐねしていないのは、ランダムに棒を倒すだけなので経路を遮るような長い壁ができにくいため。比較対象はドルアーガ法、または壁のばし法が望ましい。

![棒倒し法](defeated_bar.png)

![棒倒し法2](defeated_bar2.png)

再帰分割法は「大」または「特大」で生成して、縦や横に長い特徴的な壁ができることを見てもらう。

![再帰分割法](division.png)

## 迷路の探索

探索の説明をする場合は、生成手法は **棒倒し法と再帰分割法を避ける**(経路が単調になりやすいので)。

右手法は正解経路を見つけられない可能性もあるが、現在のプログラムではその状況を再現できないので説明しない(現在検討中)。

A* search の説明は幅優先探索と並べて行う。ゴールから遠いところは探索を後回しにすることを指摘する。

![A* search](a-star.png)

行き止まり封鎖法は、とりあえず壁壊しなしで実演する。その後、壁壊しありで生成を行い(手動で複数解ができるように壁を壊してもよい)、複数解を列挙できる事をアピールする(幅優先探索かA* searchと並べて表示するといい)。

閉路検出付き後戻り法は、後戻り法との違いや行き止まり封鎖法より優れている点を指摘する(壁を壊すのを忘れない)。

![閉路検出付き後戻り法](virtual.png)

# 質問の傾向と対策

- Q. プログラム行数
	- ライブラリ、スクリプト含めて10000行ぐらい
    - ライブラリが3000行, スクリプト(定数管理)が200行, 本体が6500行ぐらい
- Q. 開発期間
	- 3か月ぐらい
- Q. 言語
	- C++(DirectX)
- Q. PC のスペック
	- ap2015
		- CPU: Intel Core i7-3630QM @ 2.40GHz
        - RAM: 16 GB
    - ap2016
    	- 知らん
- Q. Unity 使わないの？
	- かなり後悔はしている
- Q. なんでMac/Linuxじゃないのか？
	- DirectX が使いたかった
- Q. スタートとゴールの決め方を詳しく
	- 点対称に近い deadend な 2 点を適当に選んでスタートとゴールにしている
- Q. 生成・探索はどのタイミングで行っているの？
	- 生成・探索のボタンを押した瞬間に全ステップ計算が終了している
- Q. 生成・探索は別スレッド？
	- 面倒なので(2迷路同時生成以外は)1スレッドしか使っていない
- Q. 閉路検出付き後戻り法がよく分からない
	- 閉路を見つけたら「どちらからも行ける」という情報を持ちながら後戻りしていく感じ
- Q. 迷路が細かい/見にくい
	- 本当はもっと細かくしたかった
- Q. **これ何の役に立つの？**
	- 生成: ゲームのステージを人力で用意する必要がなくなる
	- 探索: 乗り換え検索、ゲームAIなど
	- (適当にあることないこと答えればいい)
- Q. 学校でどんな勉強しているの？
	- コレの計算量を減らしたり、新たな応用を考えたり
- Q. 写真撮っていい？
	- 人物が映らないならどうぞ(人物が入る場合は全員に許可を)
- Q. ワシならもっと簡単に生成・探索ができるぞ
	- そうですか(棒読み)
- Q. 描画関連で元の手法よりも計算量増えてない？
	- はい
- Q. おすすめの展示は？
	- シミュレーション班に人を流す(物工・画像処理は何もしなくても人が集まるので)
- Q. フェルマーの最終定理は知っている？
- Q. リーマン予想って知ってる？
- Q. **相対性理論は間違っている**
- Q. 原発は廃止すべき
- Q. etc...
	- 笑顔でうなずく
    - 困ったら班長を呼ぶ
